---
title: >-
    خاتمهٔ گلستان
---
# خاتمهٔ گلستان

<div class="n" id="bn1"><p>تمام شد کتاب گلستان والله المستعان به توفیق باری عزّ اسمه. در این جمله چنان که رسم مؤلفان است، از شعر متقدمان به طریق استعارت تلفیقی نرفت.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کهن خرقهٔ خویش پیراستن</p></div>
<div class="m2"><p>به از جامهٔ عاریت خواستن</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>غالب گفتار سعدی طرب انگیز است و طیبت آمیز و کوته نظران را بدین علت زبان طعن دراز گردد که مغز دماغ بیهوده بردن و دود چراغ بی فایده خوردن کار خردمندان نیست، ولیکن بر رای روشن صاحبدلان که روی سخن در ایشان است پوشیده نماند که درّ موعظه‌های شافی را در سلک عبارت کشیده است و داروی تلخ نصیحت به شهد ظرافت بر آمیخته تا طبع ملول ایشان از دولت قبول محروم نماند الحمدلله ربّ العالمین.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ما نصیحت به جای خود کردیم</p></div>
<div class="m2"><p>روزگاری در این به سر بردیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گر نیاید به گوش رغبت کس</p></div>
<div class="m2"><p>بر رسولان پیام باشد و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>یا ناظراً فیه سَل باللهِ مرحمةً</p></div>
<div class="m2"><p>علی المصنفِ و استَغفِر لصاحِبِه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>و اَطلُب لِنَفسِکَ مِن خیرٍ تُریدُ بها</p></div>
<div class="m2"><p>مِن بعدِ ذلِکَ غُفراناً لکاتبه</p></div></div>